\section{Urheberrecht (Copyright)} \index{Urheberrecht} \index{Copyright}
Besteht für Werke der Literatur (inkl. wissenschaftliche Werke und Pläne), der Tonkunst, der bildenden Künste (inkl. Baukunst) und der Filmkunst, sofern diese als eigentümliche geistige Schöpfung zu werten sind.
Auch Computerprogramme (Quellcode) samt Beschreibung \etc und Datenbanken sind durch das Urheberrecht geschützt.

Urheberrecht entsteht durch die Schöpfung und bedarf keiner Anmeldung oder Registrierung.
Schutz besteht weltweit und je nach Land bis zu 70 Jahre nach dem Tod des Urhebers (Datenbanken bis 15 Jahre nach Fertigstellung \bzw Veröffentlichung).
Man unterscheidet die Urheberpersönlichkeitsrechte (Recht auf Veröffentlichung, Urheberschaft, Bezeichnung, Werkschutz) und die Verwertungsrechte. 
Die Verwertungsrechte können eingeschränkt oder vollständig übertragen werden.
Hier kann auch nach Verwertungsarten unterschieden werden (Verbreitung, Vervielfältigung, Bearbeitung, öffentl. Aufführung, \etc).
Das Einräumen von ausschließlichen Verwertungsrechten wird auch \enquote{Werknutzungsrecht} genannt (nur ein Nutzer), das Einräumen von nicht ausschließlichen Verwertungsrechten \enquote{Werknutzungsbewilligung} (mehrere Nutzer möglich).
